\chapter{Definição de Requisitos}
\label{sec-requisitos-usuario}

%\section{Requisitos de Usuário}

Tomando por base o contexto do sistema descrito na Seção~\ref{sec-minimundo} e considerando como principais \textit{stakeholders}, professores, estudantes, técnicos administrativos e visitantes, foram identificados os seguintes requisitos de usuário e regras de negócio.

As estórias de usuário são apresentadas na Tabela~\ref{tbl-requisitos-uss} e os requisitos não-funcionais globais (ou seja, aqueles que não são caracterizados como critérios de aceitação de estórias de usuário específicas) na Tabela~\ref{tbl-requisitos-rnfs}.

% Define contador e identificador para estórias de usuário.
\newcounter{uscount}
\renewcommand*\theuscount{US-\arabic{uscount}}
\newcommand*\US{\refstepcounter{uscount}\theuscount}
\setcounter{uscount}{0}

% Define uma macro para as linhas de user stories.
% Usar \userstory{label}{dependências}{prioridade}{descrição}{critérios de qualidade (usando \item)}.
\newcommand{\userstory}[5]{
	\\\hline
	\cellcolor{lightgray}\textbf{ID:} & \US\label{#1} & 
	\cellcolor{lightgray}\textbf{Depende:} & #2 & 
	\cellcolor{lightgray}\textbf{Prioridade:} & #3 \\\hline
	\cellcolor{lightgray}\textbf{Descrição:} & 
	\multicolumn{5}{|p{12cm}|}{#4}\\\hline
	\cellcolor{lightgray}\parbox{2.5cm}{\raggedleft \textbf{Critérios de\\Aceitação:}} & 
	\multicolumn{5}{|p{12cm}|}{
		\parbox{12cm}{
			\begin{enumerate}[leftmargin=15mm,label=-- CA\arabic*:]\itemsep-2mm
				#5
			\end{enumerate}
		}		
	}\\\hline
	\multicolumn{6}{c}{}
}

\begin{longtable}{|r|p{1.3cm}|r|p{4cm}|r|p{1.3cm}|}
\caption{Estórias de Usuário.}
\label{tbl-requisitos-uss}

\userstory{us-cadastrar-centros}{}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar centros de ensino no sistema, para que departamentos, cursos de graduação e programas de pós graduação possam ser associados a eles.}
{
    \item Para cadastrar, deve ser informado: nome;
    \item A consulta pode ser feita por: nome;
    \item Não é permitido ter dois centros de ensino com mesmo nome;
    \item Centros de Ensino podem ser excluídos do sistema apenas se não estiverem associados a outros objetos;
    \item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-cadastrar-departamentos}{\ref{us-cadastrar-centros}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar departamentos no sistema, para que acadêmicos(as) possam ser lotados nesses departamentos, bem como se associem de alguma maneira a eles (ex.: chefe, representante discente, etc.).}
{
    \item Para cadastrar, devem ser informados: centro de ensino e nome;
    \item A consulta pode ser feita por: nome;
    \item Não é permitido ter dois departamentos com mesmo nome;
    \item Departamentos podem ser excluídos do sistema apenas se não estiverem associados a outros objetos além do centro;
    \item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-cadastrar-programas-ppg}{\ref{us-cadastrar-centros}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar programas de pós-graduação associados a um centro de ensino, para que cursos de pós-graduação possam ser associados a eles, bem como acadêmicos(as) se associem de alguma maneira a eles (ex.: coordenador, representante discente, etc.).}
{
    \item Para cadastrar, devem ser informados: centro de ensino, nome;
    \item A consulta pode ser feita por: nome;
    \item Não é permitido ter dois programas de pós-graduação com mesmo nome;
    \item Programas de pós-graduação podem ser excluídos do sistema apenas se não estiverem associados a outros objetos além do centro de ensino;
    \item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-cadastrar-curso-graduacao}{\ref{us-cadastrar-centros}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar cursos de graduação associados a um centro de ensino, para que os acadêmicos(as) se associem de alguma maneira a eles (ex.: coordenador, estudante matriculado, etc.).}
{
    \item Para cadastrar, devem ser informados: centro de ensino, nome, código e turno;
    \item A consulta pode ser feita por: código, nome e turno;
    \item Não é permitido ter dois cursos de graduação com mesmo nome e turno;
    \item Cursos de graduação podem ser excluídos do sistema apenas se não estiverem associados a outros objetos além do centro;
    \item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-cadastrar-curso-pos-grad}{\ref{us-cadastrar-programas-ppg}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar cursos de pós-graduação associados a um programa de pós-graduação para que os acadêmicos(as) se associem de alguma maneira a eles (ex.: coordenador, estudante matriculado, etc.).}
{
    \item Para cadastrar, devem ser informados: programa de pós-graduação, nome, código e nível;
    \item A consulta pode ser feita por: código, nome, turno e nível;
    \item Não é permitido ter dois cursos de pós-graduação com mesmo nome e turno;
    \item Cursos de pós-graduação podem ser excluídos do sistema apenas se não estiverem associados a outros objetos além do programa de pós-graduação;
    \item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-cadastrar-academicos}{}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar acadêmicos(as) no sistema, para que eles possam usar as funcionalidades do mesmo.}
{
    \item Para cadastrar, devem ser informados: nome, e-mail, cpf, data de nascimento (opcional), id Lattes (opcional) e senha (opcional);
    \item Não é permitido ter dois(uas) acadêmicos(as) com mesmo e-mail ou mesmo CPF;
    \item A consulta pode ser feita por: nome ou e-mail;
    \item Acadêmicos(as) podem ser excluídos do sistema apenas se não estiverem associados a outros objetos;
    \item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-atribuir-papeis-academicos}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero atribuir papéis aos acadêmicos(as) cadastrados no sistema, para que eles possam ter acesso a funcionalidades específicas a seus papeis.}
{
    \item O acadêmico(a) deve estar válido no sistema;
    \item Para atribuir um papel, devem ser informados: o acadêmico e um ou mais papéis dentre os possíveis: \textsl{Professor}, \textsl{Staff}, \textsl{Student} ou \textsl{Visitor}.
}

%USER STORIES DE RESPONSABILIDADE DO ADMIN PARA ACADEMICOS DEPARTAMENTO

\userstory{us-admin-cadastrar-chefia-departamento}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-departamentos}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar professores(as) em cargos de chefia do departamento, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema, deve ter o papel \textsl{Professor} e deve estar lotado no departamento em questão;
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), departamento, cargo, data de início e data de fim da atuação (esta última, quando nula, indica que a atuação está ativa);
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a), departamento, cargo ou período de atuação;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-cadastrar-secretarios-departamento}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-departamentos}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar secretários(as) do departamento, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema e deve ter o papel \textsl{Staff};
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), departamento, data de início e data de fim da atuação (esta última, quando nula, indica que a atuação está ativa);
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a), departamento ou período de atuação;
    \item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-cadastrar-representante-departamento}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-departamentos}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar estudantes em representação discente no departamento, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema e deve ter o papel \textsl{Student};
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), departamento, data de início e data de fim da atuação (esta última, quando nula, indica que a atuação está ativa));
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a), departamento ou período de atuação;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-lotacao-departamento}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-departamentos}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar professores(as) ou servidores(as) técnico-administrativos(as) em um departamento, para que esses possam exercer no sistema funções relacionadas a este departamento.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema e deve ter o papel \textsl{Staff} ou \textsl{Professor};
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), departamento, cargo, data de início e data de fim da lotação (esta última, quando nula, indica que a lotação está ativa);
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a), cargo ou período de lotação;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

%USER STORIES DE RESPONSABILIDADE DO ADMIN PARA ACADEMICOS GRAD

\userstory{us-admin-cadastrar-coordenacao-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-curso-graduacao}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar professores(as) em cargos de coordenação de curso de graduação, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema e deve ter o papel \textsl{Professor};
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), curso de graduação, cargo, data de início e data de fim da atuação (esta última, quando nula, indica que a atuação está ativa);
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a), curso de graduação, cargo ou período de atuação;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-cadastrar-secretarios-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-curso-graduacao}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar secretários(as) de curso de graduação, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema e deve ter o papel \textsl{Staff};
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), curso de graduação, data de início e data de fim da atuação (esta última, quando nula, indica que a atuação está ativa);
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a), curso de graduação ou período de atuação;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-cadastrar-representante-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-curso-graduacao}, \ref{us-admin-cadastrar-matricula-grad}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar estudantes em representação discente em curso de graduação, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema, deve ter o papel \textsl{Student} e estar matriculado no curso de graduação em questão;
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), curso de graduação, data de início e data de fim da atuação (esta última, quando nula, indica que a atuação está ativa);
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a), curso de graduação e período de atuação;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-cadastrar-coordenacao-estagio-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-curso-graduacao}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar professores(as) no cargo de coordenadores(as) de estágio em curso de graduação, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema e deve ter o papel \textsl{Professor};
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), curso de graduação, data de início e data de fim da atuação (esta última, quando nula, indica que a atuação está ativa);
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a), curso de graduação e período de atuação;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-cadastrar-matricula-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-curso-graduacao}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar a matrícula de estudantes em cursos de graduação, para que eles(as) possam ter acesso às funcionalidades correspondentes aos estudantes no sistema.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema e deve ter o papel \textsl{Student};
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), curso de graduação, matrícula, data de início e data de fim da matrícula (esta última, quando nula, indica que o(a) estudante está atualmente matriculado(a));
    \item A consulta pode ser feita por: nome do acadêmico(a), matrícula, curso de graduação e período de matrícula;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-cadastrar-membro-colegiado-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-curso-graduacao}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar professores(as) ou servidores(as) técnico-administrativos(as) em um colegiado de curso de graduação, para que esses possam exercer no sistema funções relacionadas a este colegiado.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema e deve ter o papel \textsl{Staff} ou \textsl{Professor};
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), curso de graduação, data de início e data de fim da lotação (esta última, quando nula, indica que a lotação está ativa);
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a) ou período de lotação;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

%USER STORIES DE RESPONSABILIDADE DO ADMIN PARA ACADEMICOS PPGI

\userstory{us-admin-cadastrar-coordenacao-ppg}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-programas-ppg}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar professores em cargos de coordenação de programa de pós-graduação, para que esses possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema, deve ter o papel \textsl{Professor} e deve ser membro do programa de pós-graduação;
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), programa de pós-graduação, cargo, data de início e data de fim da atuação (esta última, quando nula, indica que a atuação está ativa);
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a), programa de pós-graduação, cargo ou período de atuação;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-cadastrar-secretarios-ppg}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-programas-ppg}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar secretários(as) de programa de pós-graduação, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema e deve ter o papel \textsl{Staff};
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), programa de pós-graduação, data de início e data de fim da atuação (esta última, quando nula, indica que a atuação está ativa);
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a), programa de pós-graduação ou período de atuação;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-cadastrar-representante-ppg}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-programas-ppg}, \ref{us-admin-cadastrar-matricula-ppg}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar estudantes em representação discente em programa de pós-graduação, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema, deve ter o papel \textsl{Student} e estar matriculado em algum curso de pós-graduação do programa em questão;
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), programa de pós-graduação, data de início e data de fim da atuação (esta última, quando nula, indica que a atuação está ativa);
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a), programa de pós-graduação e período de atuação;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-cadastrar-matricula-ppg}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-programas-ppg}, \ref{us-cadastrar-curso-pos-grad}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar a matrícula de estudantes em cursos de pós-graduação, para que eles(as) possam ter acesso às funcionalidades correspondentes aos estudantes no sistema.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema e deve ter o papel \textsl{Student};
	\item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), curso, matrícula, data de início e data de fim da matrícula (esta última, quando nula, indica que o(a) estudante está atualmente matriculado(a));
	\item A consulta pode ser feita por: nome do acadêmico(a), matrícula, curso e período de matrícula;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-cadastrar-membro-colegiado-ppg}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-programas-ppg}, \ref{us-cadastrar-curso-pos-grad}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar professores(as) ou servidores(as) técnico-administrativos(as) em um colegiado de programa de pós-graduação, para que esses possam exercer no sistema funções relacionadas a este colegiado.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema e deve ter o papel \textsl{Staff} ou \textsl{Professor};
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), programa de pós-graduação, data de início e data de fim da participação (esta última, quando nula, indica que a lotação está ativa);
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a) ou período de lotação;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}

\userstory{us-admin-cadastrar-membro-programa-ppg}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-programas-ppg}}{Alta}
{Cadastro/CRUD: Como administrador(a) do sistema, eu quero cadastrar professores(as) em um programa de pós-graduação, para que esses possam exercer no sistema funções relacionadas a este programa.}
{
    \item O(A) acadêmico(a) deve estar válido no sistema e deve ter o papel \textsl{Professor};
    \item Para cadastrar, devem ser informados: acadêmico(a), programa de pós-graduação, data de início e data de fim da participação (esta última, quando nula, indica que a lotação está ativa);
    \item A consulta pode ser feita por: nome do(a) acadêmico(a) ou período de lotação;
	\item Deve ser requerida confirmação para exclusões.
}
%--------------------------------------------------------------------------------------------
%Departamento
%--------------------------------------------------------------------------------------------

\userstory{us-registrar-chefia-departamento}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-departamentos}, \ref{us-admin-cadastrar-chefia-departamento}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-departamento}}{Média}
{Como chefe/sub-chefe ou secretário(a) de um departamento, eu quero registrar substituição de chefia do departamento, para que os(as) novos(as) chefes possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) lotados(as) no departamento em questão e com papel \textsl{Professor};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) chefes e sub-chefes atuais e aqueles(as) que já foram no passado, com respectivas datas de atuação;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a), cargo ou período de atuação;
	\item Para terminar a atuação de um chefe ou sub-chefe, basta escolhê-lo(a) na lista e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para indicar uma nova chefia, escolhe se a indicação é de chefe ou sub-chefe, pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirma a indicação, que é efetivada com a data atual, o que também encerra com data atual a atuação do(a) atual acadêmico(a) que ocupa o referido cargo (se algum).
}

\userstory{us-indicar-secretarios-departamento}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-departamentos}, \ref{us-admin-cadastrar-chefia-departamento}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-departamento}}{Média}
{Como chefe/sub-chefe ou secretário(a) de um departamento, eu quero indicar os(as) secretários(as) do departamento, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) lotados(as) no departamento em questão e com papel \textsl{Staff};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) secretários(as) atuais e aqueles(as) que já foram no passado, com respectivas datas de atuação;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a) ou período de atuação;
	\item Para terminar a atuação de um(a) secretário(a), basta escolhê-lo(a) na lista e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para indicar um(a) novo(a) secretário(a), pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirma a indicação, que é efetivada com a data atual.
}

\userstory{us-indicar-representante-departamento}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-departamentos}, \ref{us-admin-cadastrar-chefia-departamento}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-departamento}}{Média}
{Como chefe/sub-chefe ou secretário(a) de um departamento, eu quero indicar os(as) representantes discentes do meu departamento, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) com papel \textsl{Student};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) representantes atuais e aqueles(as) que já foram no passado, com respectivas datas de atuação;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a) ou período de atuação;
	\item Para terminar a atuação de um(a) representante discente, basta escolhê-lo(a) na lista e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para indicar um(a) novo(a) representante discente, pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirma a indicação, que é efetivada com a data atual.
}

\userstory{us-registrar-lotacao-departamento}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-departamentos}, \ref{us-admin-cadastrar-chefia-departamento}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-departamento}}{Média}
{Como chefe/sub-chefe ou secretário(a) de um departamento, eu quero registrar os professores(as) ou servidores(as) técnico-administrativos(as) lotados(as) no departamento, para que esses possam exercer no sistema funções relacionadas a este departamento.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) com papel \textsl{Staff} ou \textsl{Professor};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) acadêmicos(as) atualmente lotados e aqueles(as) que já estiveram lotados no passado, com respectivas datas de lotação, cargo e, para os antigos, o motivo de desligamento;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a), cargo ou período de lotação;
	\item Para terminar a lotação de um(a) acadêmico(a), basta escolhê-lo(a) na lista, indicar o motivo do desligamento (ex.: aposentadoria, redistribuição, etc.) e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para registrar a lotação de um(a) novo(a) acadêmico(a), pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a), indica o cargo (opcional para docentes) e confirma o registro, que é efetivado com a data atual.
}

%--------------------------------------------------------------------------------------------
%Curso de graduação
%--------------------------------------------------------------------------------------------

\userstory{us-registrar-coordenacao-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-curso-graduacao}, \ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-grad}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-grad}}{Média}
{Como coordenador/sub-coordenador ou secretário(a) de um curso de graduação, eu quero registrar substituição de coordenação de um curso de graduação, para que os(as) novos(as) coordenadores possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) membros(as) no colegiado do curso em questão e com papel \textsl{Professor};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) coordenadores e sub-coordenadores atuais e aqueles(as) que já foram no passado, com respectivas datas de atuação;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a), cargo ou período de atuação;	
	\item Para terminar a atuação de um(a) coordenador(a) ou e sub-coordenador(a), basta escolhê-lo(a) na lista e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para indicar uma nova coordenação, escolhe se a indicação é de coordenador ou sub-coordenador, pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirma a indicação, que é efetivada com a data atual, o que também encerra com data atual a atuação do(a) atual acadêmico(a) que ocupa o referido cargo (se algum).
}

\userstory{us-indicar-secretarios-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-curso-graduacao}, \ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-grad}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-grad}}{Média}
{Como coordenador/sub-coordenador ou secretário(a) de um curso de graduação, eu quero indicar os(as) secretários(as) de um curso de graduação, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) com papel \textsl{Staff};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) secretários(as) atuais e aqueles(as) que já foram no passado, com respectivas datas de atuação;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a) ou período de atuação;
	\item Para terminar a atuação de um(a) secretário(a), basta escolhê-lo(a) na lista e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para indicar um(a) novo(a) secretário(a), pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirma a indicação, que é efetivada com a data atual.
}

\userstory{us-indicar-representante-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-curso-graduacao}, \ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-grad}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-grad}}{Média}
{Como coordenador/sub-coordenador ou secretário(a) de um curso de graduação, eu quero indicar os(as) representantes discentes de um curso de graduação, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) com papel \textsl{Student} e matriculados(a) no curso de graduação em questão;
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) representantes atuais e aqueles(as) que já foram no passado, com respectivas datas de atuação;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a) ou período de atuação;
	\item Para terminar a atuação de um(a) representante discente, basta escolhê-lo(a) na lista e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para indicar um(a) novo(a) representante discente, pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirma a indicação, que é efetivada com a data atual.
}

\userstory{us-registrar-coordenacao-estagio-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-curso-graduacao}, \ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-grad}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-grad}}{Média}
{Como coordenador/sub-coordenador ou secretário(a) de um curso de graduação, eu quero registrar substituição de coordenação de estágio de um curso de graduação, para que os(as) novos(as) coordenadores possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) com papel \textsl{Professor};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) coordenadores atuais e aqueles(as) que já foram no passado, com respectivas datas de atuação;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a), cargo ou período de atuação;
	\item Para terminar a atuação de um(a) coordenador(a) ou e sub-coordenador(a), basta escolhê-lo(a) na lista e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para indicar uma nova coordenação de estágio, pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirma a indicação, que é efetivada com a data atual, o que também encerra com data atual a atuação do(a) atual acadêmico(a) que ocupa o referido cargo (se algum).
}

\userstory{us-matricular-estudantes-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-curso-graduacao}, \ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-grad}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-grad}}{Média}
{Como coordenador/sub-coordenador ou secretário(a) de um curso de graduação, eu quero matricular, desligar e registrar conclusões de estudantes em um curso de graduação, para que os(as) matriculados(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
	\item Podem ser matriculados(as) apenas acadêmicos(as) com papel \textsl{Student};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) estudantes matriculados atualmente, com respectivas datas de início;
	\item O sistema também deve listar os(as) estudantes que foram desligados ou que concluíram o curso, com respectivas datas de início e fim.
	\item Pode-se pesquisar nestas listas por nome do(a) acadêmico(a) ou período de matrícula;
	\item Para encerrar a matricula de um estudante, basta escolhê-lo(a) na lista, indicar se concluiu ou foi desligado, no segundo caso o motivo do desligamento (ex.: abandono, jubilamento, etc.) e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para matricular um(a) novo(a) estudante, pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirmar a matricula, que é efetivada com a data atual.
}

\userstory{us-registrar-membro-colegiado-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-curso-graduacao}, \ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-grad}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-grad}}{Média}
{Como coordenador/sub-coordenador ou secretário(a) de um curso de graduação, eu quero registrar professores(as) ou servidores(as) técnico-administrativos(as) para serem membros(as) de um colegiado de um curso de graduação, para que esses possam exercer no sistema funções relacionadas a este colegiado.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) com papel \textsl{Staff} ou \textsl{Professor};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) acadêmicos(as) atualmente membros(as) e aqueles(as) que já foram membros(as) no passado, com respectivas datas de participação;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a) ou período que foi membro(a);
	\item Para terminar a participação de um(a) acadêmico(a), basta escolhê-lo(a) na lista e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para registrar a participação de um(a) novo(a) acadêmico(a), pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirma o registro, que é efetivado com a data atual.
}

%--------------------------------------------------------------------------------------------
%Programa pós-graduação
%--------------------------------------------------------------------------------------------

\userstory{us-registrar-coordenacao-pos-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-programas-ppg}, \ref{us-cadastrar-curso-pos-grad}, \ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-ppg}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-ppg}}{Média}
{Como coordenador/sub-coordenador ou secretário(a) de um programa de pós-graduação, eu quero registrar substituição de coordenação de um programa de pós-graduação, para que os(as) novos(as) coordenadores possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) membros(as) do programa em questão e com papel \textsl{Professor};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) coordenadores e sub-coordenadores atuais e aqueles(as) que já foram no passado, com respectivas datas de atuação;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a), cargo ou período de atuação;
	\item Para terminar a atuação de um(a) coordenador(a) ou e sub-coordenador(a), basta escolhê-lo(a) na lista e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para indicar uma nova coordenação, escolhe se a indicação é de coordenador ou sub-coordenador, pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirma a indicação, que é efetivada com a data atual, o que também encerra com data atual a atuação do(a) atual acadêmico(a) que ocupa o referido cargo (se algum).
}

\userstory{us-indicar-secretarios-pos-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-programas-ppg}, \ref{us-cadastrar-curso-pos-grad}, \ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-ppg}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-ppg}}{Média}
{Como coordenador/sub-coordenador ou secretário(a) de um programa de pós-graduação, eu quero indicar os(as) secretários(as) de um programa de pós-graduação, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) com papel \textsl{Staff};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) secretários(as) atuais e aqueles(as) que já foram no passado, com respectivas datas de atuação;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a) ou período de atuação;
	\item Para terminar a atuação de um(a) secretário(a), basta escolhê-lo(a) na lista e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para indicar um(a) novo(a) secretário(a), pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirma a indicação, que é efetivada com a data atual.
}

\userstory{us-indicar-representante-pos-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-programas-ppg}, \ref{us-cadastrar-curso-pos-grad}, \ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-ppg}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-ppg}}{Média}
{Como coordenador/sub-coordenador ou secretário(a) de um programa de pós-graduação, eu quero indicar os(as) representantes discentes de um programa de pós-graduação, para que eles(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) com papel \textsl{Student} e matriculados(a) em um curso do programa de pós-graduação em questão;
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) representantes atuais e aqueles(as) que já foram no passado, com respectivas datas de atuação;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a) ou período de atuação;
	\item Para terminar a atuação de um(a) representante discente, basta escolhê-lo(a) na lista e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para indicar um(a) novo(a) representante discente, pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirma a indicação, que é efetivada com a data atual.
}

\userstory{us-matricular-estudantes-pos-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-programas-ppg}, \ref{us-cadastrar-curso-pos-grad}, \ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-ppg}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-ppg}}{Média}
{Como coordenador/sub-coordenador ou secretário(a) de um programa de pós-graduação, eu quero matricular, desligar e registrar conclusões de estudantes em um curso de pós-graduação, para que os(as) matriculados(as) possam ter acesso a funcionalidades específicas deste papel.}
{
	\item Podem ser matriculados(as) apenas acadêmicos(as) com papel \textsl{Student};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) estudantes matriculados atualmente, com respectivas datas de início;
	\item O sistema também deve listar os(as) estudantes que foram desligados ou que concluíram o curso, com respectivas datas de início e fim.
	\item Pode-se pesquisar nestas listas por nome do(a) acadêmico(a) ou período de matrícula;
	\item Para encerrar a matricula de um estudante, basta escolhê-lo(a) na lista, indicar se concluiu ou foi desligado, no segundo caso o motivo do desligamento (ex.: abandono, jubilamento, etc.) e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para matricular um(a) novo(a) estudante, pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirmar a matricula, que é efetivada com a data atual.
}

\userstory{us-registrar-membro-colegiado-pos-grad}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-programas-ppg}, \ref{us-cadastrar-curso-pos-grad}, \ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-ppg}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-ppg}}{Média}
{Como coordenador/sub-coordenador ou secretário(a) de um programa de pós-graduação, eu quero registrar professores(as) ou servidores(as) técnico-administrativos(as) para serem membros(as) de um colegiado de programa de pós-graduação, para que esses possam exercer no sistema funções relacionadas a este colegiado.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) com papel \textsl{Staff} ou \textsl{Professor};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) acadêmicos(as) atualmente membros(as) e aqueles(as) que já foram membros(as) no passado, com respectivas datas de participação;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a) ou período que foi membro(a);
	\item Para terminar a participação de um(a) acadêmico(a), basta escolhê-lo(a) na lista e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para registrar a participação de um(a) novo(a) acadêmico(a), pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a) e confirma o registro, que é efetivado com a data atual.
}

\userstory{us-registrar-membro-programa-ppg}{\ref{us-admin-cadastrar-academicos}, \ref{us-atribuir-papeis-academicos}, \ref{us-cadastrar-programas-ppg}, \ref{us-cadastrar-curso-pos-grad}, \ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-ppg}, \ref{us-admin-cadastrar-secretarios-ppg}}{Média}
{Como coordenador/sub-coordenador ou secretário(a) de um programa de pós-graduação, eu quero registrar professores(as) ou servidores(as) técnico-administrativos(as) para serem membros(as) de um programa de  pós-graduação, para que esses possam exercer no sistema funções relacionadas a este programa.}
{
	\item Podem ser indicados(as) apenas acadêmicos(as) com papel \textsl{Staff} ou \textsl{Professor};
	\item Inicialmente o sistema deve listar os(as) acadêmicos(as) atualmente membros(as) e aqueles(as) que já foram no passado, com respectivas datas de lotação, tipo de vínculo (professor permanente, professor colaborador, secretário, etc.) e, para os antigos, o motivo de desligamento;
	\item Pode-se pesquisar nesta lista por nome do(a) acadêmico(a), tipo de vínculo ou período de lotação;
	\item Para terminar a lotação de um(a) acadêmico(a), basta escolhê-lo(a) na lista, indicar o motivo do desligamento (ex.: solicitado pelo(a) membro(a), não atendeu aos critérios de recredenciamento, etc.) e confirmar o encerramento, que é efetivado com data atual;
	\item Para registrar a lotação de um(a) novo(a) acadêmico(a), pode-se pesquisar por nome, CPF ou e-mail do(a) acadêmico(a), indica o tipo de vínculo e confirma o registro, que é efetivado com a data atual.
}

\end{longtable}

% Define contador e identificador para requisitos não funcionais.
% Usar \RNF\label{rnf-nome-do-label} para cada requisito definido.
\newcounter{rnfcount}
\renewcommand*\thernfcount{RNF-\arabic{rnfcount}}
\newcommand*\RNF{\refstepcounter{rnfcount}\thernfcount}
\setcounter{rnfcount}{0}

% Tabela de requisitos não funcionais.
\begin{longtable}{|c|p{5.3cm}|c|c|c|}
	\caption{Requisitos Não Funcionais.}
	\label{tbl-requisitos-rnfs} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{ID} & \textbf{Descrição} & \textbf{Categoria} & \textbf{Escopo} & \textbf{Prioridade} \\\hline		
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{ID} & \textbf{Descrição} & \textbf{Categoria} & \textbf{Escopo} & \textbf{Prioridade} \\\hline		
	\endhead
	
	% Especificar os requisitos abaixo, substituindo os exemplos.
	\RNF\label{rnf-} & A plataforma deve estar disponível como uma aplicação Web, acessível a partir dos principais navegadores disponíveis no mercado. & Portabilidade & Sistema & Alta \\ \hline
	
	\RNF\label{rnf-} & O sistema deve controlar o acesso às suas funcionalidades por meio de autenticação e autorização, utilizando o papel de cada usuário para definir a que funcionalidades ele terá acesso. & Segurança  & Sistema & Alta \\ \hline 
	
	\RNF\label{rnf-} & É de extrema importância que informações sigilosas como senhas e afins sejam criptografados. & Confidencia\-bilidade & Sistema & Alta \\ \hline 
	
	\RNF\label{rnf-} & O sistema deve ser de fácil aprendizado, não sendo necessário nenhum treinamento especial para seu uso. & Facilidade de Aprendizado & Sistema & Média \\ \hline
	
	\RNF\label{rnf-} & O sistema deve garantir a consistência de dados por meio da obrigatoriedade no momento da inserção de certos dados. & Confiabilidade & Sistema & Alta \\ \hline  
	
	\RNF\label{rnf-} & O desenvolvimento do sistema deve facilitar manutenções futuras, utilizando padrões de design de software. & Redigibilidade & Sistema &	Média \\ \hline
	
\end{longtable}